\newcommand{\thetitle}{
{\small TP03: Langage C++ (1)}\\
The Big Three
}

\input{../common/preamble}

\lstset{inputpath=code-slides}

%\subsection{The Big Three}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\textit{The Big Three}}
On surnomme {\color{mediumblue} The Big Three} les 3 fonctions membres suivantes d'une classe:
\begin{itemize}
	\item Destructeur
	\begin{itemize}
		\item Appelé quand un objet est détruit 
		\item 2 cas:
		\begin{itemize}
			\item Destruction automatique d'objets de la pile (sortie de portée)
			\item Destruction manuelle (avec \code{delete}) d'objets du tas
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item<2-> Constructeur par copie
	\begin{itemize}
		\item Appelé quand un objet est construit et initialisé à partir d'un autre
		\item 3 cas
		\begin{itemize}
			\item Déclaration avec initialisation
			\begin{center}
				\begin{minipage}{8cm}
					\begin{lstlisting}
					Entier copie = original;	// ou
					Entier copie( original );
					\end{lstlisting}
				\end{minipage}
			\end{center}
			\item Objet passé par valeur en paramètre d'une fonction
			\item Objet renvoyé par valeur par une fonction
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item<3-> Operateur d'affectation par copie \code{operator=}
	\begin{itemize}
		\item Appelé quand on affecte la valeur d'un objet à un autre objet déjà existant
		\begin{center}
			\begin{minipage}{8cm}
				\begin{lstlisting}
				Entier copie;
				copie = original;
				\end{lstlisting}
			\end{minipage}
		\end{center}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Défauts pour \textit{The Big Three}}
Chacun de ces opérateurs est défini par défaut:
\begin{itemize}
\item Destructeur:
\begin{itemize}
	\item Désalloue la mémoire des données de type primitif
	\item Applique le destructeur à chacun des attributs de type non-primitif (objets)
\end{itemize}
\item<2-> Constructeur par copie:
\begin{itemize}
	\item Alloue de la mémoire pour les données de type primitif, et les initialise par copie de valeur
	\item Applique le constructeur par copie à chacun des attributs de type non-primitif
\end{itemize}
\item<3-> Affectation par copie:
\begin{itemize}
	\item Copie la valeur des données de type primitif
	\item Applique l'affectation par copie à chacun des attributs de type non-primitif
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
	\uncover<4->{
		\begin{alertblock}{Principe de base des \textit{Big Three}}
			\begin{center}
				Si l'un des trois doit être redéfini,\\
				les trois doivent être redéfinis  
			\end{center}
		\end{alertblock}
	}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple: Classe \code{Entier}}
\begin{itemize}
\item Opérateurs \textit{Big Three} générés par défaut pour la classe \code{Entier}
\begin{center}
\begin{minipage}{11.5cm}
	\begin{overprint}
		\onslide<0|handout:1>
		\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,10,13}}]{Entier-big3-defaut.cpp}
		\onslide<1|handout:0>
		\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{7,8}}]{Entier-big3-defaut.cpp}
		\onslide<2|handout:0>
		\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{10,11}}]{Entier-big3-defaut.cpp}
		\onslide<3|handout:0>
		\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{13,14,15,16,17,18}}]{Entier-big3-defaut.cpp}
	\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\item  Ici pas de problème, ces opérateurs par défaut suffisent
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple: Classe \code{Entier} avec pointeur}
\begin{itemize}
\item Considérons une variante de la classe \code{Entier}
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{overprint}
	\onslide<1-|handout:1>
	\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3,7}}]{Entier-pointeur.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\item On a un pointeur vers un entier plutôt que directement un entier
\item<2->  Les opérateurs par défaut ne sont pas adaptés
\begin{itemize}
\item<3-> Le destructeur ne libèrerait pas la mémoire allouée par le constructeur avec \code{new} (fuite de mémoire)
\item<4-> Le constructeur par copie n'allouerait pas de nouvelle mémoire, mais copierait juste le pointeur (copie superficielle)
\item<5-> L'affectation par copie copierait le pointeur mais pas la valeur pointée (copie superficielle + fuite de mémoire car ancienne valeur pointée plus accessible)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Redéfinition des \textit{Big Three}}
\begin{itemize}
\item Pour cette classe, on peut redéfinir les \textit{Big Three} comme suit:
\begin{center}
\begin{minipage}{10cm}
\begin{overprint}
\onslide<0|handout:1>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{8,11,14}}]{Entier-pointeur-big3.cpp}
\onslide<1|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{8,9}}]{Entier-pointeur-big3.cpp}
\onslide<2|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{11,12}}]{Entier-pointeur-big3.cpp}
\onslide<3|handout:0>
\inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{14,15,16,17,18,19}}]{Entier-pointeur-big3.cpp}
\end{overprint}
\end{minipage}
\end{center}
\end{itemize}
\end{frame}


%\begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Comparaison avec Java}
% \begin{itemize}
%  \item Comparons les versions Java et C++ de la classe \code{MembreULB}
% \end{itemize}
%  \vspace{-5mm}
% \begin{columns}
%  \begin{column}[T]{6cm}
% \begin{center}
% {\color{mediumblue}Version Java}
%
% \begin{minipage}{4cm}
%\begin{overprint}
%\onslide<1-|handout:1>
%  \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{membreULB.java}
%%   \onslide<0|handout:0>
%%   \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{membreULB-1.cpp}
%\end{overprint}
%\end{minipage}
% \end{center}
%
%\vspace{-3mm}
% \begin{itemize}
%   \item<2-> Objets créés sur le tas
%  \item<2-> Primitifs créés sur la pile
% \end{itemize}
%% \vspace{-5mm}
% \begin{overprint}
%\onslide<3-|handout:1>
% \begin{center}
% \inputtikz{Entier-java}
%\end{center}
% \end{overprint}
%  \end{column}
%  \begin{column}[T]{6cm}
% \begin{center}
%  {\color{mediumblue}Version C++}
%
% \begin{minipage}{4cm}
%\begin{overprint}
%\onslide<1-|handout:1>
%  \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{membreULB-1.cpp}
%\end{overprint}
%\end{minipage}
%\end{center}
%\vspace{-3mm}
% \begin{itemize}
%  \item<4-> Objets {\color{mediumblue}et} primitifs créés sur la pile
% \end{itemize}
%%  \vspace{-5mm}
%  \begin{overprint}
%\onslide<5-|handout:1>
% \begin{center}
%  \inputtikz{Entier-cpp}
%   \end{center}
%  \end{overprint}
%  \end{column}
% \end{columns}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Comparaison avec Java}
% \begin{itemize}
%  \item On peut modifier la version C++ pour simuler la version Java
% \end{itemize}
%  \vspace{-5mm}
% \begin{columns}
%  \begin{column}[T]{6cm}
% \begin{center}
% {\color{mediumblue}Version Java}
%
% \begin{minipage}{4cm}
%\begin{overprint}
%\onslide<1-|handout:1>
%  \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{membreULB.java}
%%   \onslide<0|handout:0>
%%   \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{}}]{membreULB-1.cpp}
%\end{overprint}
%\end{minipage}
% \end{center}
%%  \begin{itemize}
%%   \item Objets créés sur le tas
%%   \item Primitifs créés sur la pile
%%  \end{itemize}
%  \end{column}
%  \begin{column}[T]{6cm}
% \begin{center}
%  {\color{mediumblue}Version C++}
%
% \begin{minipage}{4cm}
%\begin{overprint}
%\onslide<1-|handout:1>
%  \inputcode[numbers=left,linebackgroundcolor={\lstcolorlines{3,4}}]{membreULB-2.cpp}
%\end{overprint}
%\end{minipage}
%\end{center}
%%  \begin{itemize}
%%   \item Objets et primitifs créés sur la pile
%%  \end{itemize}
%  \end{column}
% \end{columns}
%  \vspace{-5mm}
% \begin{center}
%  \inputtikz{Entier-java}
%\end{center}
%\begin{itemize}
% \item<2-> Nécessité de redéfinir le constructeur et les \textit{Big Three}
%\end{itemize}
%\end{frame}




\end{document}